# eIDAS2


Information zu Zielen, Rahmenbedingungen, ersten Überlegungen sowie zum Start des öffentlichen Konsultationsprozesses zu einem Konzept der deutschen Ausgestaltung von EUdi-Brieftaschen


# Antrag einreichen
Um einen Antrag einzureichen, bitten wir Sie unsere "Issue" Funktion zu nutzen.

Hierbei können Dokumente per Drag&Drop hinzugefügt werden. 
![Einreichen](Antragseinreichung.gif)



# Beyond EU Digital Identity Wallet

## Inhaltsverzeichnis

- 1. Ausgangslage und Zielsetzung
- 2. Rahmenbedingungen und Abgrenzung
   - 2.1. Online-Ausweisfunktion
   - 2.2. eIDAS-Verordnung 2.0
   - 2.3. Überarbeitung der Führerscheinrichtlinie
   - 2.4. Abgrenzung zu den Large Scale Pilots (LSP)
- 3. Anforderungen an die deutsche eIDAS 2.0-Infrastruktur
- 4. Ökosystem für Digitale Identitäten
- 5. Funktionen und Use Cases einer EUdi-Brieftasche
   - 5.1. Schaubild der Module
   - 5.2. Erläuterung der prioritären Use Cases
   - 5.3. Weitere Use Cases
- 6. Ausblick: Der weitere Prozess
   - 6.1. Studie zur Umsetzung von eIDAS 2.0
   - 6.2. Offener Architekturprozess
   - 6.3. Zeitplan des Konsultationsprozesses für ein Wallet-Konzept


## 1. Ausgangslage und Zielsetzung

Mit der Einführung der eID-Funktion des Personalausweises hat die Bundesregierung die
Grundlage für eine digitale hoheitliche Identität der Bürgerinnen und Bürger geschaffen, die
hohen Sicherheitsanforderungen gerecht wird.

Auch über die digitale hoheitliche „Kernidentität“ hinaus besteht der Bedarf von Bürgerinnen und
Bürgern sowie von staatlichen, privatwirtschaftlichen und sonstigen Organisationen, dass weitere
digitale Nachweise rund um die Identität von natürlichen und juristischen Personen erbracht
werden können. Nachweise, die von privatwirtschaftlichen oder staatlichen Akteuren
herausgegeben werden, die einzeln oder kombiniert, personengebunden oder pseudonym
weitergegeben werden können, um einzelne Aspekte einer Identität zu bestätigen oder zu
präsentieren. Digital muss mindestens das möglich sein, was mit physischen Nachweisen auch
möglich ist, einfach, sicher und nutzerfreundlich. Darüber hinaus müssen die Möglichkeiten von
digitalen Verfahren genutzt werden, um Prozesse datensparsam, fälschungssicher und
datenschutzfreundlich zu gestalten, wo dies im Vergleich mit der physischen Präsentation von
Nachweisen möglich ist. Eine (staatliche) Infrastruktur für digitale Identitäten ist die
Grundvoraussetzung zur Digitalisierung vieler Geschäfts- und Verwaltungsprozesse und besitzt
ein sehr hohes gesamtwirtschaftliches Potential.

Auf europäischer Ebene gewinnt das Bestreben, vertrauenswürdige digitale Identitätsnachweise
zu realisieren und dadurch einen digitalen Binnenmarkt zu befähigen, an Dynamik. Im Zuge der
Novellierung der eIDAS-Verordnung steht dabei im Mittelpunkt, dass das bestehende System der
grenzüberschreitenden Anerkennung von eID-Mitteln in zwei Richtungen erweitert wird: Zum
einen sollen weitere Nachweise ergänzt werden, zum anderen soll die grenzüberschreitende
Identifizierung und Authentifizierung nicht nur gegenüber staatlichen Stellen (wie in der eIDAS-
Verordnung von 2014), sondern auch gegenüber privatwirtschaftlichen Organisationen
sichergestellt werden. Dabei soll ein Rahmen für sogenannte „EU Digital Identity Wallets“ (EUdi-
Brieftaschen) geschaffen werden. Die Ausgestaltung ist im Rahmen der noch zu finalisierenden
EU-Vorgaben den Mitgliedsstaaten überlassen, die eine solche Lösung entweder selbst
bereitstellen, jemanden dafür beauftragen, oder bestehende/unabhängig entwickelte Lösungen
zertifizieren müssen.

Mit der Konzeption und Umsetzung einer prototypischen (staatlichen) Infrastruktur für digitale
Identitäten wird das Ziel verfolgt, die Bedarfe aus der novellierten eIDAS-Verordnung (eIDAS-VO
2.0) aufzugreifen und Anforderungen an das bestehende deutsche eID-System zu formulieren.
Dabei soll an den Stärken des bestehenden eID-Systems und der dezentralen deutschen
Registerlandschaft angeknüpft und diese weiterentwickelt werden. Nach Abschluss der
Konzeptionsphase soll die prototypische Entwicklung und Testung folgen. Diese geplante
prototypische Infrastruktur für eine EUdi-Brieftasche soll zur Erprobung von konkreten
Anwendungsfällen verwendet werden. Konkret sollen die Partner des POTENTIAL-Konsortiums
für die „Large Scale Pilots der European Digital Identity Wallet“ (LSP) die Möglichkeit erhalten,
eine solche Integration zu testen.

Mit den LSP sollen europaweit die Möglichkeiten einer EUdi-Brieftasche dargestellt und die
Funktionalitäten sowie deren Mehrwert anhand verschiedener
alltagsrelevanter grenzübergreifender Anwendungsfälle demonstriert werden (vgl. Kapitel 2.4).
Erkenntnisse aus der Entwicklung werden in die weitere Ausgestaltung des Architecture and
Reference Framework (ARF) auf EU-Ebene eingebracht. Das ARF bildet das Fundament der
technologischen Infrastruktur und deren Implementierung und wird von einer Expertengruppe
der EU gemeinsam mit den Mitgliedsstaaten erarbeitet. Aus dem ARF werden die


Durchführungsrechtsakte und die technischen Vorgaben für die eIDAS-Referenzwallet abgeleitet.
Die Absicht ist eine aktive Mitgestaltung des ARF mit Hilfe der Erfahrungen bei der
Implementierung des eigenen Prototyps. Die Bunderegierung bringt sich im französisch-deutsch
geführten Konsortium „POTENTIAL“ bei den Large Scale Pilots ein (vgl. Kapitel 2.4 zu den LSP).
Für Bürgerinnen und Bürger sowie Organisationen bringt diese Entwicklung eine Erleichterung
für den digitalen Zugang zu Diensten von Verwaltung und Wirtschaft mit sich. Ebenso kann die
Privatwirtschaft profitieren, indem Geschäftsprozesse zunehmend digitalisiert, Kosten eingespart
und möglichen betrügerischen Vorgängen im digitalen Raum vorgebeugt bzw. entgegengewirkt
werden können. Für den deutschen Staat wird dies zu einer weiteren Beschleunigung der
Verwaltungsdigitalisierung führen.

Zur Umsetzung dieses Vorhabens plant das Bundesministerium des Innern und für Heimat (BMI)
im Rahmen des GovLabDE Digitale Identitäten einen offenen Architektur- und
Entwicklungsprozess. Der Prozess soll transparent und partizipativ gestaltet werden. Dieses
Papier ist als Diskussionsgrundlage und -anstoß gedacht und stellt den Start eines
Konsultationsprozesses (vgl. Kap. 6.2) dar. Das Papier kann als Aufruf des BMI zum Austausch
verstanden werden, zum Austausch mit Vertreterinnen und Vertretern von Verbänden,
Zivilgesellschaftlichen Organisationen, Unternehmen, Expertinnen und Experten aus der
Wissenschaft, aber auch mit Partnerinnen und Partnern aus Staat und Verwaltung, aus Ländern
und Kommunen.

Das Hauptziel dieses Papiers besteht darin, frühestmöglich die Öffentlichkeit sowie interessierte
Expertinnen und Experten in den Prozess der Konzeptionierung und Entwicklung einer eIDAS
2.0-kompatiblen, prototypischen Infrastruktur einzubinden und einen nutzerzentrierten,
anwenderfreundlichen sowie sicheren, datenschutzfreundlichen und wirtschaftlichen Ansatz zu
gewährleisten. Durch die frühzeitige Einbindung sollen wichtige Erkenntnisse für zukünftige
Architekturen und für künftige Konsultations- und Beteiligungsprozesse gesammelt werden.


## 2. Rahmenbedingungen und Abgrenzung

### 2.1. Online-Ausweisfunktion

Seit 2010 gibt es den Online-Ausweis im Chip des deutschen Personalausweises. 2011 kam der
elektronische Aufenthaltstitel hinzu, 2021 die eID-Karte für Bürgerinnen und Bürger der
Europäischen Union. Insgesamt wurden bis Februar 2023 94,8 Mio. Personalausweise
ausgegeben. Bei 52,3 Mio. Personalausweisen ist der Online-Ausweis aktiviert. Der aktuelle
Gesetzesentwurf zur Modernisierung des Pass- und Ausweiswesens sieht eine Senkung des
Mindestalters für die Nutzung des Online-Ausweises von 16 auf 13 Jahre vor. Hierdurch soll eine
sichere Nutzung, der für Jugendliche zugänglichen Plattformen und sozialen Medien gewährleistet
werden. Zudem kann die die Gesetzesänderung kurzfristig zu weiteren Anwendungsfällen, sowie
zu einer Erhöhung der potenziellen Nutzeranzahl führen.

Der Online-Ausweis kann über ein NFC-fähiges Smartphone, Tablet oder Kartenlesegerät
ausgelesen werden. Dafür halten Nutzende das Ausweisdokument an die NFC (Near Field
Communication)-Schnittstelle des Smartphones bzw. Tablets oder verbinden es mit dem
Kartenlesegerät, um eine sichere Verbindung herzustellen. Für das Auslesen benötigen sie eine
Software für das Online-Ausweisen (beispielsweise die AusweisApp2) und die PIN ihres Online-
Ausweis.

Bald werden sich Bürgerinnen und Bürger mit der Komfortfunktion, der sog. Smart-eID, auf ihren
Smartphones ohne ihre Ausweiskarte online ausweisen können. Das Gesetz zur Einführung eines
elektronischen Identitätsnachweises mit einem mobilen Endgerät (Smart-eID-Gesetz) trat am
01.09.21 in Kraft.

Weitere Informationen zum deutschen eID-System sowie wichtige Hintergrundinformationen zur
eIDAS-Notifizierung hat das Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik übersichtlich
und umfangreich hier beschrieben.

### 2.2. eIDAS-Verordnung 2.0

Die Verordnung über elektronische Identifizierung und Vertrauensdienste für elektronische
Transaktionen im Binnenmarkt (eIDAS) aus dem Jahr 2014, schafft einheitliche
Rahmenbedingungen für die zwischenstaatliche Nutzung elektronischer Identifizierungsmittel
und Vertrauensdienste.

Die eIDAS-Verordnung 2.0 reformiert diese Regulierung und legt die Grundlagen zur verstärkten
Nutzung elektronischer Identifizierungsmittel. Den Kern der Verordnung bildet die Festlegung
der Bedingungen für die Erteilung, Verwaltung und Anerkennung einer EUdi-Brieftasche durch
die EU-Mitgliedstaaten, über die aktuell zwischen EU-Parlament, EU-Kommission und Rat der
Europäischen Union als ein eigenständiges elektronisches Identifizierungsmittel neben den
bisherigen eID-Systemen verhandelt wird. Darüber hinaus soll die EUdi-Brieftasche den
Nutzenden die Möglichkeit bieten zusätzliche (qualifizierte) Attribute (z.B. den Führerschein,
behördliche Genehmigungen oder Geburtsurkunden oder Hochschulzeugnisse) zu teilen, sowie
Dokumente qualifiziert elektronisch zu signieren.

Die eIDAS-Verordnung 2.0 befindet sich momentan (Stand: Juni 2023) in der Trilog-Phase, in der
das EU-Parlament, die EU-Kommission und der EU-Ministerrat über die Änderungen in der
Verordnung verhandeln. Ein Großteil der Rahmenbedingungen für eine Infrastruktur für die


Bereitstellung einer EUdi-Brieftasche sind dabei unstrittig und werden im Verordnungsvorschlag
der EU-Kommission sowie der Allgemeinen Ausrichtung des Rates der Europäischen Union und
der Position des EU-Parlaments hierzu, die öffentlich zugänglich sind, gleich oder ähnlich
beschrieben. Eine Reihe von Eckpunkten werden noch im Rahmen des Trilogs geklärt, zum
Beispiel:

- die Verpflichtung der Mitgliedstaaten zur Einführung einer eindeutigen, dauerhaften
    Personenkennung (Unique Persistent Identifier, UPI)
- der Zugriff auf Secure Elements (eine manipulationssichere Hardware, meist ein sicherer
    Ein-Chip-Mikrocontroller, die in der Lage ist, Applets und deren vertrauliche und
    kryptografische Daten sicher zu hosten), um Hardware-Sicherheit EU-weit zu
    gewährleisten und auf dem Endgerät Daten souverän und vertrauensvoll ablegen zu
    können
- Peer-to-Peer Verbindung zwischen EUdi-Brieftaschen
- verpflichtende Open-Source-Bereitstellung der Codes der jeweiligen technischen
    Umsetzung
- die Rolle von Pseudonymen bei elektronischen Transaktionen
- Kostenfreiheit für Bürgerinnen und Bürger bei qualifizierten elektronischen Signaturen
    (QES)
- Zertifizierung von Brieftaschen durch Mitgliedstaaten
- Einrichtung und Benennung nationaler Behörde(n) zur Überwachung und Durchführung
    der Anwendung von Infrastruktur-Komponenten nach eIDAS 2.0 in den Mitgliedstaaten
- Umsetzungsfrist für die Implementierung

Den Mitgliedstaaten stehen dabei drei Optionen zur Verfügung, in welcher Form EUdi-
Brieftaschen herausgegeben werden können:

- durch den Mitgliedstaat;
- im Auftrag des Mitgliedstaates; oder
- unabhängig vom Mitgliedstaat, aber von einem Mitgliedstaat anerkannt.

Die Verabschiedung der neuen Verordnung ist noch im Jahr 2023 geplant, darauf folgen
Durchführungsverordnungen der EU-Kommission und je nach Umsetzungsfrist dann die
Verpflichtung der Mitgliedsstaaten zur Implementierung.

### 2.3. Überarbeitung der Führerscheinrichtlinie

Die EU-Kommission stellte am 01.03.2023 einen ersten Entwurf für die 4. EU-
Führerscheinrichtlinie vor, die auch die Einführung eines digitalen Führerscheins auf EU-Ebene
als Ergänzung zur physischen Variante vorsieht. Die Initiative wird den neuen Herausforderungen
für die Mobilität, insbesondere im digitalen Bereich, Rechnung tragen und zu den Zielen der EU
beitragen, die in der Strategie für intelligente und nachhaltige Mobilität von 2020 festgelegt sind.

Die 4. EU-Führerscheinrichtlinie ist neben der eIDAS-Verordnung (vgl. Kap. 2.2) die wichtigste
rechtliche Grundlage für die Umsetzung und Gestaltung eines zukünftigen mobilen Führerscheins
(auch mobile Driving License, mDL). Die mDL soll als ein eigenständiges, elektronisches
hoheitliches Dokument gelten, mit digitaler Repräsentation sowie Überprüfung auf Echtheit und
Gültigkeit unabhängig des Identifizierungsmittels. Dieser soll online und offline für den Nachweis
der Fahrerlaubnis genutzt werden können. Zunächst müssen jedoch die sich aus der 4.


Führerscheinrichtlinie sowie aus den Bedürfnissen der Nutzenden ergebenden Anforderungen
mit Hinblick z.B. auf den Kopierschutz konkretisiert werden.

### 2.4. Abgrenzung zu den Large Scale Pilots (LSP)

Mit den Large Scale Pilots (LSP) für die European Digital Identity Wallet sollen europaweit die
Möglichkeiten einer EUdi-Brieftasche dargestellt und die Funktionalitäten sowie deren Mehrwert
anhand verschiedener alltagsrelevanter grenzübergreifender Anwendungsfälle demonstriert
werden. Hierbei werden regulatorische und technische Rahmenbedingungen für die erfolgreiche
Implementation von möglichen Anwendungsfällen für eIDAS 2.0 identifiziert.

Hierfür hat neben drei weiteren Konsortien das Konsortium „POTENTIAL“ den Zuschlag bei einer
Ausschreibung der EU-Kommission erhalten. Das französisch-deutsch geführte Konsortium
besteht aus 148 öffentlichen und privatwirtschaftlichen Partnern aus 20 Staaten (19 EU-
Mitgliedstaaten + Ukraine).

Die überarbeitete eIDAS-Verordnung sieht perspektivisch vor, dass die EUdi-Brieftasche von den
Mitgliedstaaten bereitgestellt bzw. anerkannt wird. Die Rahmenbedingungen werden, wie in
Kapitel 2.2 erläutert, in der Verordnung beschrieben. Das Fundament der technologischen
Infrastruktur und deren Implementierung bildet das ARF, das von einer Expertengruppe der EU
gemeinsam mit den Mitgliedsstaaten erarbeitet wird. Aus den Arbeiten der Expert Group/dem
ARF werden die Durchführungsrechtsakte und die technischen Vorgaben für allgemeine
Brieftaschen und die eIDAS-Referenzwallet abgeleitet. Letztere wird im Auftrag der EU-
Kommission durch „NiScy“ (Netcompany-Intrasoft & Scytáles AB) entwickelt und den LSP-
Konsortien als Open Source zur Verfügung gestellt. Komponenten der Referenzwallet können
auch in den deutschen Prozess einfließen. Dabei ist jedoch zu beachten, dass diese Referenzlösung
auf EU-Ebene generisch sein wird und weder die Gegebenheiten der jeweils bestehenden eID-
Infrastruktur noch der spezifischen (föderalen) Registerlandschaften der Mitgliedsstaaten
berücksichtigen wird. Ebenso ist zu berücksichtigen, dass die Referenzwallet lediglich als Code
zur Verfügung stehen und nicht als fertiges Produkt bzw. App für den Betrieb bereitgestellt
werden wird.

Die LSP-Projekte sollen in erster Linie die Möglichkeiten und die Funktionalitäten einer EUdi-
Brieftasche in verschiedenen öffentlichen und privatwirtschaftlichen Anwendungsfällen
veranschaulichen und die Integration der zu schaffenden Infrastruktur in die Systeme von
Diensteanbietern demonstrieren. Im Rahmen der LSP-Projekte werden im Zeitraum von Juni
2023 bis Juni 2025 Anwendungsfälle in der Praxis getestet, dafür wird der entstehende Prototyp
der EUdi-Brieftasche genutzt werden können. Auf diese Weise unterstützt das POTENTIAL-
Konsortium den Aufbau von Expertise für die zukünftige Einführung von EUdi-Brieftaschen. Der
Mehrwert der Pilotierung besteht darüber hinaus darin, dass die Möglichkeiten einer eIDAS 2.0-
konformen Infrastruktur für öffentliche Institutionen und privatwirtschaftliche Akteure sowie
Bürgerinnen und Bürger aufgezeigt und getestet werden. Die LSP-Projekte bieten somit vor allem
die Möglichkeit der Testung der zu entwickelnden Lösungen mit Fokus auf Interoperabilität und
Skalierbarkeit in einem grenzüberschreitenden Kontext.

Insbesondere die Ausgestaltung der Schnittstellen für die grenzüberschreitende Nutzung, die im
Rahmen der LSP erfolgt, wird von der nationalen Entwicklung einer prototypischen Infrastruktur
aufzugreifen sein. Dahingegen grenzen sich die Arbeiten der Large Scale Pilots von den
Entwicklungen einer prototypischen Infrastruktur für EUdi-Brieftaschen wie folgt ab:


Die Arbeiten im Konsortium zu den Large Scale Pilots:

- Konzeption einer grenzüberschreitenden, prototypischen Infrastruktur für die
    Anwendungsfälle, samt Definition von entsprechenden Anforderungen an eine
    Umsetzung
- Test von EUdi-Brieftaschen und deren Hintergrundsystemen
- Implementierung von Anwendungsfällen und User Journeys
- Verprobung der Lösungen im grenzüberschreitenden Kontext
- Generierung von Feedback für das ARF und die Referenz-Wallet sowie für die deutsche
    Entwicklung.
- Erarbeitung der Anforderungen an die EUdi-Brieftasche, deren Architektur und
    Infrastruktur.

Die Arbeiten zur Bereitstellung einer prototypischen eIDAS 2.0-konformen Infrastruktur und
eines Prototypens für eine EUdi-Brieftasche:

- Konzeption, Entwicklung und Implementierung eines prototypischen Gesamtsystems,
    inklusive einer Brieftasche, welches das bestehende eID-System in Deutschland hin zu
    eIDAS 2.0-Konformität anpasst
- Generieren von Erkenntnissen zur Weiterentwicklung des ARF
- Bereitstellung einer technischen Infrastruktur für die deutschen Partner im LSP-
    Konsortium POTENTIAL sowie Bereitstellung einer grenzüberschreitenden Infrastruktur
    für die LSP-Anwendungsfälle.


## 3. Anforderungen an die deutsche eIDAS 2.0-Infrastruktur

Ausgangspunkt für eine erste Diskussion zur Konzeption einer deutschen Infrastruktur für
Digitale Identitäten, die eIDAS 2.0-konform ist, sind die Punkte, die sich aus der eIDAS-
Verordnung 2.0 ableiten lassen. Hier soll angesetzt werden und eine Bedarfsanalyse erfolgen, um
die realen Bedarfe von Bürgerinnen und Bürgern sowie von Unternehmen und Organisationen zu
ermitteln und die Anforderungen von europäischer Ebene mit dem Bedarf in Deutschland
zusammen zu bringen.

Die Anforderungen sollen im Austausch mit der Öffentlichkeit entwickelt und im Rahmen der
regulatorischen Vorgaben weiter spezifiziert werden, um daraus konkrete Umsetzungs- und
Entwicklungsschritte abzuleiten.

- **Regulatorische Anforderungen:** Mit der aktuell laufenden eIDAS-Novellierung werden
    der Rechtsrahmen und die regulatorischen Anforderungen an die Infrastruktur der
    Mitgliedstaaten vorgegeben. Das parallel zur eIDAS-Novellierung erarbeitete ARF-
    Dokument umreißt zusätzlich konkrete, technische Anforderungen, die jedoch zunächst
    keinen verpflichtenden Charakter haben. Ergänzend wird die Europäische Kommission
    eine Referenzimplementierung einer eIDAS-konformen EUdi-Brieftasche bereitstellen.
    Hinsichtlich des Anwendungsfalls Digitaler Führerschein sind die Vorgaben der sich
    derzeit noch im Rechtssetzungsverfahren befindlichen 4. EU-Führerscheinrichtlinie sowie
    der eIDAS-Verordnung 2.0 maßgeblich. Weitere Anforderungen resultieren aus den
    kommenden Durchführungsrechtsakten sowie aus dem europäischen Datenschutzrecht
    (DSGVO). Auf nationaler Ebene sind neben dem Vertrauensdienstegesetz und dem
    Personalausweisgesetz Anforderungen an die IT-Sicherheit (bspw. IT-Grundschutz &
    technische Richtlinien des BSI) zu berücksichtigen. Die technische und die regulatorische
    Ausgestaltung in Deutschland sollen dabei parallel und aufeinander abgestimmt erfolgen.
    Auch die Schnittstelle zur Registermodernisierung/ NOOTS Architektur muss bei der
    Konzeption mit betrachtet werden.
- **Anforderungen aus Sicht der Nutzenden:** Um eine breite Akzeptanz der Lösung bei den
    Nutzenden zu erreichen, ist es erforderlich, dass sich die Lösung an deren Bedarf
    hinsichtlich der Features und des Nutzungserlebnisses orientiert. Daraus resultieren
    Anforderungen, die eine intuitive Bedienbarkeit und ein positives Nutzungserlebnis
    gewährleisten. Auch die Barrierefreiheit wird hierbei berücksichtigt. Des Weiteren ist für
    die angestrebte breite Akzeptanz auch die Einbindung von Anwendungsfällen
    privatwirtschaftlicher Diensteanbieter, wie sie unter anderem in dem vom BMWK
    geförderten Schaufensterprogramm „Sicherer Digitale Identitäten“ erprobt werden,
    förderlich. Die Unbeobachtbarkeit von Nutzerinteraktionen soll eine Nachverfolgbarkeit
    von Transaktionen für den Staat oder sonstige Dritte ausschließen. Darüber hinaus muss
    die Einhaltung der Wahlfreiheit zur Nutzung einer EUdi-Brieftasche sichergestellt
    werden.
- **Anforderungen der Bundesregierung** : Mit dem GovLabDE Digitale Identitäten hat die
    Bundesregierung den interministeriellen Austausch zu digitalen Identitäten
    institutionalisiert. In diesem Rahmen haben sich die Ressorts auf eine gemeinsame
    Zieldefinition verständigt, welche die Anforderungen an die Realisierung von Lösungen
    im Bereich der digitalen Identitäten beschreibt. So sollen Lösungen unter dem Leitsatz
    „Privacy und Security by Design“ entwickelt, eine breite Nutzbarkeit der Öffentlichkeit
    sichergestellt und Implementierungen als Open Source bereitgestellt werden, u.a. um
    Nachnutzungsmöglichkeiten einzuräumen. Ansätze, die auf Distributed Ledger
    Technology (DLT) beruhen, werden in der Zieldefinition für Umsetzungen Lösungen im


```
Bereich der Digitalen Identitäten auf absehbare Zeit ausgeschlossen. Ergänzend zu dieser
Zieldefinition sind konkrete Anforderungen an die Lösung hinsichtlich z. B. Verfügbarkeit,
Skalierbarkeit, etc. abzustimmen.
```
- **Anforderungen der internationalen Standardisierung:** Bei der Realisierung müssen
    die relevanten internationalen Standards berücksichtigt und ggf. neue Standards
    entwickelt werden, insbesondere um die grenzüberschreitende Nutzung und
    Interoperabilität mit gängigen Endgeräten technisch zu befähigen.
- **Anforderungen bestehender Infrastrukturen:** Die zu schaffende Infrastruktur wird
    nicht auf der grünen Wiese entstehen, sondern soll sich in bestehende Infrastrukturen (z.
    B. Online-Ausweisfunktion, föderale Registerlandschaft, eIDAS 1.0-Infrastruktur)
    einfügen und mit Infrastrukturen im EU-Ausland interagieren, woraus Anforderungen an
    die zu entwickelnde Lösung entstehen.
- **Anforderungen der Pilot-Anwendungsfälle im EU Large Scale Pilot:** Durch die
    Konzeption der Anwendungsfälle des POTENTIAL-Konsortiums mit deutscher
    Beteiligung im EU-Large Scale Pilot entstehen konkrete Anforderungen an eine
    Infrastruktur, die sich im Zuge der laufenden Spezifikation der Anwendungsfälle
    entwickeln.


## 4. Ökosystem für Digitale Identitäten

Unter Auflage der aktualisierten eIDAS-Verordnung werden die EU-Mitgliedsstaaten verpflichtet,
ihren Bürgerinnen und Bürgern sowie Organisationen eine EUdi-Brieftasche kostenlos zur
Verfügung zu stellen. Die Nutzung bleibt freiwillig. Für die Ausgestaltung einer solchen
Brieftasche ist den Mitgliedsstaaten ein hohes Maß an Gestaltungsfreiraum und somit eine
Bandbreite an Gestaltungsoptionen geboten. Zusätzlich bieten sich den Mitgliedsstaaten mehrere
Optionen, in welcher Form sie die EUdi-Brieftasche ausgeben (vgl. Kap. 2.2). Erste Überlegungen
zur Ausgestaltung eines solchen Ökosystems führen zu drei exemplarischen Wegen für eine
Lösung in Deutschland, die im weiteren Verlauf u.a. diskutiert werden sollen:

**1) „Staatliche Wallet als Ökosystem“:** Die erste Option versteht die „Wallet als Ökosystem“ und
sieht die Bundesregierung in der Verantwortung zum Aufbau eines Ökosystems an Diensten und
verschiedenen Attributen auf Basis einer, von der Bundesregierung bereitgestellten, Brieftasche,
welche all diese Geschäftsprozesse ermöglichen soll. Somit obliegen die Konzeption,
Ausgestaltung und Bereitstellung der deutschen EUdi-Brieftasche ausschließlich der
Bundesregierung. Die EUdi-Brieftasche ist ein Ökosystem, weil unterschiedliche Parteien, auch
privatwirtschaftliche Akteure, im Auftrag des Nutzers Attribute in die Brieftasche zur späteren
Verwendung einbringen können.

**2) „Ein Ökosystem von privatwirtschaftlichen Wallets“:** Alternativ geschieht die Entwicklung
der EUdi-Brieftasche innerhalb eines Ökosystems, in dem verschiedene privatwirtschaftliche
Organisationen eigene EUdi-Brieftaschen bereitstellen können. Diese Brieftaschen werden dann
unter Regulatorischen Anforderungen (Lizenzierung, Zertifizierung, etc.) von der
Bundesregierung anerkannt werden können.

**3) Kombinationen der genannten Varianten:** Eine Kombination aus staatlich und
privatwirtschaftlich angebotenen EUdi-Brieftaschen bzw. Modulen/SDKs und Komponenten
einer (deutschen) EUdi-Brieftasche sind ebenso möglich. Der Kern der Infrastruktur sowie eine
nutzbare Referenzimplementierung kann staatlich bereitgestellt werden. Daneben ist die
Entwicklung von kompatiblen Brieftaschen allen Marktteilnehmern möglich. Letztere können
anschließend zertifiziert werden.

Der erfolgreiche Aufbau des Ökosystems erfordert in allen Varianten eine enge Zusammenarbeit
von Staat, Wirtschaft und Zivilgesellschaft. Die Förderung von Wettbewerb und Innovation durch
die Einbindung der Privatwirtschaft sind Argumente, die hier genauso überprüft werden müssen,
wie die Form des Betriebes von (digitaler) Basisinfrastruktur. Die Ausgabe hoheitlicher
Dokumente wird weiterhin ausschließlich durch den Staat durchgeführt. Darüber hinaus soll
betrachtet werden, durch welche Zielmodelle die Adoption durch die Nutzenden und die
Erreichung des gesamtwirtschaftlichen Potentials bestmöglich gefördert werden kann. Die
Interessen der Bürgerinnen und Bürger, die Form und Ausgestaltung von möglichen
Geschäftsmodellen, Kostenstrukturen, aber auch die Verantwortung, Haftung, Pflichten und
hoheitlichen Aufgaben der beteiligten Stellen sollen im Rahmen des nun initiierten Prozesses
offen diskutiert werden. Eine endgültige Entscheidung wird anschließend, unter anderem auf
Grundlage der gewonnenen Erkenntnisse, durch die Bundesregierung getroffen.


## 5. Funktionen und Use Cases einer EUdi-Brieftasche

### 5.1. Schaubild der Module

Ohne Entscheidungen vorweg nehmen zu wollen, können die folgenden enthaltenen Module einer
EUdi-Brieftasche zusammengefasst werden. Dabei sind Issuer als Dienste zu verstehen, die
entsprechende Nachweise ausgeben (z.B. staatliche Register), eine Relying Party ist ein
Diensteanbieter (unabhängig davon in welchem EU-Mitgliedstaat dieser angesiedelt/registriert
ist), das QES-Modul erlaubt das Auslösen qualifizierter elektronischer Signaturen und Siegel –
wahlweise mittels eines Fernsignatur– oder Siegeldienstes eines qualifizierten
Vertrauensdiensteanbieters (QVDA). Die Personenidentifizierungsdaten stammen aus der eID
und werden in der Brieftasche verwendet. Auf hohem Vertrauensniveau können diese auch nicht
abgeleitet werden, sondern verbleiben wahlweise auf der Chipkarte, im Secure Element oder der
eSIM (fest verbaute SIM-Karte):

Im weiteren Prozess sollen grobe Architekturskizzen erstellt und diskutiert werden, dabei ist
auch die Nutzung der EUdi-Brieftasche in geräteübergreifenden Anwendungsfällen zu
berücksichtigen. Dazu wird es eigene Vorschläge von Seiten des BMI geben, jedoch ist jede*r
herzlich eingeladen, selbst Architekturskizzen beizutragen und zur Diskussion zu stellen. Mehr
dazu unter Kapitel 6.2.

### 5.2. Erläuterung der prioritären Use Cases

Die deutsche Ausgestaltung einer Infrastruktur auf die ein Produkt oder mehrere Produkte mit
dem Titel „EUdi-Brieftasche“ aufsetzen, umfasst die im eIDAS-Framework vorgesehenen
Funktionen Identifizierung und Authentifizierung gegenüber Diensteanbietern, das Speichern,
Teilen und Verwalten von Nachweisen sowie das Signieren von Dokumenten mittels QES.
Perspektivisch sind auch eine Bezahlfunktion und weitere Funktionalitäten geplant. Folgende
Anwendungsfälle soll der Prototyp einer deutschen EUdi-Brieftasche grenzüberschreitend
abdecken können, da dies die Anwendungsfälle sind, die im LSP POTENTIAL-Konsortium unter
Beteiligung der Bundesregierung erprobt werden:

**_1. eGovernment:_** Bürgerinnen und Bürger sollen zukünftig von erleichterter und
    effizienterer Nutzung von Verwaltungsleistungen profitieren. Das vereinfachte


```
Identifizierungs-, Autorisierungs- und Authentifizierungsverfahren soll es den Nutzenden
ermöglichen, digitale Nachweise, die sie von öffentlichen Stellen erhalten (Bescheide,
Urkunden, etc.) abzurufen und für die Verwendung in Online- und Vor-Ort-Szenarien mit
der EUdi-Brieftasche vorzulegen.
```
**_2. Online-Kontoeröffnung_** **:** Den Nutzenden soll eine schnelle und intuitive Lösung für die
    Online-Kontoeröffnung zur Verfügung gestellt werden. Mithilfe der EUdi-Brieftasche
    können sie eine Online-Eröffnung eines Giro-, Spar- oder Depotkontos Geldwäschegesetz-
    konform durch die Verwendung ihrer Personenidentifizierungsdaten (PID) mittels
    Online-Ausweisfunktion veranlassen. Konkret würde die Lösung den Finanzinstituten
    eine Möglichkeit bieten ihren regulatorischen Verpflichtungen nachzukommen und
    Betrugsversuche weiter zu minimieren. Für die Bürgerinnen und Bürger bedeutet dies
    eine schnelle und benutzerfreundliche Prozessabwicklung, die ohne persönlichen Kontakt
    umgesetzt werden kann.
**_3. Elektronische Identifizierung für die SIM-Karten Registrierung_** **:** Mit der EUdi-
    Brieftasche können Bürgerinnen und Bürger zukünftig SIM-Karten registrieren und
    aktivieren und dazu Personenidentifizierungsdaten (PID) mittels Online-Ausweisfunktion
    online übertragen. Ziel ist es, ein durchgängiges digitales Registrierungsverfahren zu
    etablieren, das es den Mobilfunkbetreibern ermöglicht, ihren regulatorischen
    Verpflichtungen einfacher und kostengünstiger nachzukommen und gleichzeitig das
    Betrugsrisiko zu verringern. Für Bürgerinnen und Bürger bedeutet dies einen schnelleren
    und benutzerfreundlichen Prozess mit einer rund um die Uhr verfügbaren Lösung.
**_4. Digitaler Führerschein (mDL)_** **:** Durch die 4. EU-Führerscheinrichtlinie (derzeit noch im
    Entwurf) wird die Einführung eines Digitalen Führerscheins verpflichtend. Dabei muss
    auch die Durchführung von Offline-Verkehrskontrollen möglich sein. Zudem können die
    Nutzenden z.B. bei Autovermietungen von einem verbesserten und effizienten Prozess zur
    Überprüfung ihrer aktuellen Fahrerlaubnis profitieren. Gleichzeitig trägt die
    Implementierung des mDL zur Sicherheit, Zuverlässigkeit und Effizienz des Mietprozesses
    bei.
**5.** **_Qualifizierte Elektronische Signatur und Siegel (QES_** **):** Die qualifizierte elektronische
    Signatur ist dem Gesetz nach mit der handschriftlichen Unterschrift gleichgestellt und die
    sicherste Form der elektronischen Signatur. Die EUdi-Brieftasche soll den Nutzenden
    ermöglichen, die qualifizierten elektronischen Signaturen auszulösen. Dies bedeutet, dass
    die Bürgerinnen und Bürger die Möglichkeit erhalten, qualifizierte elektronische
    Signaturen in ihre Dokumente und/oder Transaktionen zu integrieren. Dabei werden die
    notwendigen Attribute durch die Brieftasche dem Qualifizierten
    Vertrauensdiensteanbieter zur Verfügung gestellt, der die eigentliche elektronische
    Signatur erzeugt.
**6.** **_Digitales Rezept (ePrescription):_** Dank der Verknüpfung der EUdi-Brieftasche mit dem
    Dokumentenaustausch-System eHDSI (eHealth Digital Service Infrastructure) können die
    Nutzendenden Zugriff auf ihre Gesundheitsdaten erhalten und gleichzeitig die Kontrolle
    darüber bewahren, wer auf diese Daten zugreifen kann. Mithilfe ihrer
    Personenidentifizierungsdaten (PID) mittels Online-Ausweisfunktion könnten die
    Nutzenden medizinischem Fachpersonal den Zugriff auf ihre Rezepte gewähren. Das E-
    Rezept ermöglicht darüber hinaus weitere digitale Anwendungen, von der


```
Medikationserinnerung bis hin zum Medikationsplan und einen Wechselwirkungscheck.
Aktuell beteiligt sich Deutschland innerhalb des Konsortiums POTENTIAL nicht an der
Ausgestaltung dieses Anwendungsfalls.
```
### 5.3. Weitere Use Cases

Über die vorgenannten Use Cases hinaus bestehen weitere mögliche Use Cases, die für eine
Integration in die EUdi-Brieftasche in Frage kommen könnten, darunter (ohne Anspruch auf
Vollständigkeit):

- Vorlage eines Berufsnachweises (z.B. elektronischer Heilberufsausweis zum Erwerb von
    Medikamenten oder um eine elektronische Arbeitsunfähigkeitsbescheinigung
    auszustellen)
- Nachweis der Elternschaft für die Berechtigung von staatlichen Leistungen
- Vorlage des Nachweises eines Führungszeugnisses für ein Ehrenamt oder eine Bewerbung
- Vorlage einer digitalen Immatrikulationsbescheinigung von Studierenden für
    entsprechende Berechtigungen
- Übermittlung eines Nachweises eines Hochschulzeugnisses für eine Bewerbung
- Erwerb von personalisierten Tickets (z.B. Mobilität, Kultur)
- Identifizierung, um ein Paket oder Einschreiben anzunehmen
- Identifizierung für Mail- oder Social Media-Konten, wenn das Passwort verloren gegangen
    ist, oder das Konto gehackt wurde
- Pseudonymer Altersnachweis für Online-Shopping mit entsprechender Altersgrenze (z.B.
    Alkohol)
- Durchführung einer Zahlung mit Hilfe von Bankkonten, die in der Brieftasche hinterlegt
    sind
- Digitaler Hotelmeldeschein für Gäste aus dem EU-Ausland zur Anmeldung im Hotel

Dabei ist zu beachten, dass die Use Cases zum einen immer so datensparsam ausgestaltet werden
sollen, wie möglich – d.h. wenn nur bestimmte Datenpunkte erforderlich sind, dass ansonsten nur
ein Pseudonym Anwendung findet und die Person nicht identifizierbar ist. Zum anderen soll die
Berechtigung zum Abruf von hoheitlichen Nachweisen aus der EUdi-Brieftasche staatlich
reguliert sein – analog zu den Berechtigungszertifikaten bei der eID. Das heißt, dass ein
Diensteanbieter u.a. ein berechtigtes Interesse nachweisen und ein Datenschutzkonzept vorlegen
muss, um Daten nur mit dem Einverständnis der nutzenden Person abrufen zu können. Die
qualifizierten Attribute, die von staatlicher Seite für eine EUdi-Wallet zur Verfügung gestellt
werden sollen, finden sich in Anhang 6 der überarbeiteten eIDAS-Verordnung.

Um die Erweiterbarkeit der prototypischen Infrastruktur für neue Anwendungsfälle und neue
Technologien zu unterstützen, sollte ein kontinuierliches Anforderungs- und Releasemanagement
auf Basis einer umfassenden Dokumentation von existierenden und erwarteten
Anwendungsfällen aufgesetzt werden.


## 6. Ausblick: Der weitere Prozess

### 6.1. Studie zur Umsetzung von eIDAS 2.0

Zur Umsetzung ist eine Vielzahl von Aspekten zu bedenken, darunter soziologische Bedarfe und
regulatorische Anforderungen, aber auch die Kostenstrukturen und Fragen des funktionalen
Umfangs einer künftigen Infrastruktur. Um diesen vielfältigen Anforderungen und
Rahmenbedingungen gerecht zu werden, soll eine umfassende Studie durchgeführt werden. Die
Studie soll sich unter anderem mit den folgenden Themenbereichen auseinandersetzen:

- **Identifizierung relevanter Akteure** : Die Ausgestaltung des Ökosystems soll unter
    Konsultation relevanter Akteure, die im Rahmen der Studie identifiziert werden sollen,
    erfolgen. Bei der Betrachtung werden sowohl privatwirtschaftliche Akteure als auch
    Akteure aus der Zivilgesellschaft berücksichtigt.
- **Anforderungen an Bund, Länder und Kommunen:** Welche Register in Deutschland
    könnten für die Umsetzung des Anhang VI im Hinblick auf Attributsbestätigungen
    betroffen sein? Wie hoch wird der Aufwand bei der Aufsicht der BNetzA und des BSI (+
    ggf. weitere Behörden) über die Relying Parties, die Brieftasche, die Registerstellen und
    die internationale Zusammenarbeit eingeschätzt (Personalaufstockung, Schaffung neuer
    Behörden notwendig?) Können alle Regelungen zu Formaten und Schnittstellen der
    authentischen Quellen durch ein Bundesgesetz geregelt werden?
- **Zeitliche Rahmenbedingungen und Umsetzungsdauer** : Die Umsetzung der eIDAS-
    Verordnung geht aufgrund der komplexen und vielschichtigen Ausprägung mit
    erheblichem Zeitaufwand einher. Im Rahmen der Studie soll daher unter anderem die
    notwendige Dauer der Konzeptionierung, der Entwicklung und der Zertifizierung von
    Komponenten bestimmt werden, um einen belastbaren Zeitplan zur Umsetzung zu
    erhalten.
- **Einbindung und Verantwortung staatlicher Stellen** : Neben der Klärung der
    Verantwortlichkeit der staatlichen Akteure bei der Konzeptionierung, Betrieb und
    Weiterentwicklung der Infrastruktur (vgl. Kap. 4), soll darüber hinaus die Einbindung und
    Verantwortung staatlicher Stellen unter anderem bei einer möglichen Beaufsichtigung der
    Aussteller von EUdi-Brieftaschen und Überwachung der qualifizierten
    Vertrauensdiensteanbieter, untersucht werden, um den aktuell diskutierten Vorgaben der
    eIDAS 2.0-Verordnung Rechnung zu tragen.
- **Kosteneffektivität** : Für die Finanzierung der in Kapitel 4 exemplarisch genannten
    Gestaltungsoptionen (staatliche Variante, privatwirtschaftliche Variante oder eine
    Kombination der genannten Varianten für das Ökosystem) ist es notwendig, eine
    belastbare Kostenschätzung zu erstellen. Die Studie soll neben einem Kostenvergleich der
    genannten Optionen, insbesondere eine Einschätzung für die langfristige Finanzierung
    der Brieftasche treffen. Ziel der Kostenbetrachtung soll eine transparente Darstellung
    unterschiedlicher Szenarien und die damit zusammenhängenden Kosten für die
    Steuerzahlenden vor dem Hintergrund der erreichbaren Wirkung, insb. der
    Nutzeradoption und des gesamtwirtschaftlichen Potentials, sein
- **Vereinbarkeit und Umsetzung von staatlichen und privatwirtschaftlichen**
    **Komponenten** : Im Falle der gemeinsamen Bereitstellung eines oder mehreren Produkten
    durch staatliche und privatwirtschaftliche Akteure muss die Vereinbarkeit der jeweiligen
    Komponenten bzw. Module betrachtet und mögliche gemeinsame Umsetzungsschritte
    definiert werden. Eine Prüfung ist sowohl für die Vereinbarkeit auf technischer Ebene als
    auch auf einer Vielzahl von Bereichen der operativen Ebene notwendig.


- **Mögliche privatwirtschaftliche Geschäftsmodelle von Wallets** : Sollte eine Variante
    mit privatwirtschaftlichen Akteuren für die Konzeptionierung, Entwicklung und
    Ausstellung von EUdi-Brieftaschen gewählt werden (Option 2 oder 3, vgl. Kap. 4), muss
    sich mit der Frage nach möglichen Geschäftsmodellen auseinandergesetzt werden. Im
    Rahmen der Studie gilt es, für dieses Geschäftsmodell unter anderem die Finanzierung
    und den Betrieb sowie die Implikationen für einen diskriminierungsfreien Zugang für alle
    Wirtschaftsakteure zu prüfen.

### 6.2. Offener Architekturprozess

Die Erstellung eines groben Architekturkonzepts für die prototypische Infrastruktur und für
einen Prototypen einer deutschen EUdi-Brieftasche soll im engen Austausch mit der Öffentlichkeit
stattfinden und im Zeitraum von Juni 2023 bis November 2023 ablaufen. Dies beinhaltet einen
Austausch mit der Zivilgesellschaft, mit Verbänden und Unternehmen, mit der Wissenschaft sowie
mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesländer und Kommunen im föderalen Miteinander
auf staatlicher Seite. Ein solcher Prozess beinhaltet die Bereitstellung von Zwischenschritten im
Architekturprozess auf OpenCoDE, begleitet durch Fokustermine und regelmäßige
Austauschformate mit Interessierten. OpenCoDE soll als Austauschplattform dienen, die als
zentrale Stelle für das Einholen von Feedback fungieren soll. Das Bundesministerium des Innern
und für Heimat möchte damit einen Prozess gewährleisten, der offen und transparent ist,
Innovation ermöglicht und politische Entscheidungen erlaubt, die unter Berücksichtigung
unterschiedlicher Interessen und der zur Verfügung stehenden Informationen getroffen werden
können.

Wer Anmerkungen, Kommentare oder eigene Vorschläge zu hier diskutierten Punkten hat, kann
sich gerne dort zu Wort melden. Unter diesem Link ist das Projekt auf OpenCoDE zu finden, wo
auch die Kommentierung dieses Papiers stattfinden soll:
https://gitlab.opencode.de/bmi/eidas2.

### 6.3. Zeitplan des Konsultationsprozesses für ein Wallet-Konzept

Zentrales Element einer eIDAS 2.0-konformen Infrastruktur ist die Bereitstellung einer EUdi-
Brieftasche durch die Mitgliedsstaaten.

Bürgerrechtsorganisationen, Datenschützerinnen und Datenschützer und IT-Expertinnen und
Experten äußerten deutliche Kritik an dem Vorhaben. Die Bundesregierung, die den Prozess zur
Konzeption aus deutscher Perspektive verantwortet, strebt daher einen offenen und
partizipativen Architekturprozess an, um eine Antwort auf die Anforderungen von Europäischer
Ebene zu finden. Diese Antwort soll das bestehende deutsche eID-System berücksichtigen, die
dezentrale deutsche Registerlandschaft in den Blick nehmen und vor allem einen (Gegen-
)Entwurf zu bisherigen Konzepten einer Wallet liefern, der Kritikerinnen und Kritiker ernst
nimmt. Im weiteren Verlauf soll ein offener Entwicklungsprozess für eine prototypische
Infrastruktur inkl. App-Prototyp angeschlossen werden.

Das Projekt wird innerhalb der Bundesregierung vom Bundesministerium des Innern und für
Heimat (BMI) verantwortet, das in enger Abstimmung mit dem interministeriellen GovLabDE
Digitale Identitäten steht und mit Auftragnehmern kooperiert, die bei Architektur, Konsultation
und Projektkoordination unterstützen.


Ziel dieses Dokuments ist die Definition sowohl der zeitlichen als auch der inhaltlichen
Involvierung von Anspruchs- und Interessensgruppen in den Entwicklungsprozess eines
Konzepts für eine prototypische EUdi-Brieftasche samt Hintergrundsystemen in Deutschland.

07. Juni 2023 Veröffentlichung des Vorhabens mit Zeitplan bei OpenCoDE.

30. Juni 2023 (^) Bewerbungsfrist für Anspruchs- und Interessensgruppen zur Abgabe ei-
nes einseitigen Positionspapiers und Nennung eines Repräsentanten für
kommende Workshops

- Paralleles Führen von Gesprächen zu ehemaligen Projektbeteilig-
    ten der Corona-Warn-App, Best Practices wie Wir vs. Virus, Pro-
    ject Together
- Parallele Möglichkeit Kommentare einzureichen, Analyse über Topic
    Modeling o. a. bis zum 31. August als Input für Workshops mit Bürge-
    rinnen und Bürgern
14. Juli 2023 Öffentliche Bekanntmachung der ausgewerteten Positionspapiere und Be-
kanntgabe der Einreicher
31. Juli 2023 Workshop 1 mit Vertretern der Anspruchs- und Interessensgruppen aus den
folgenden Bereichen, mit Vertreterinnen und Vertretern aus Wissenschaft,
Wirtschaft und Zivilgesellschaft, um übergreifende Aspekte zu identifizieren:
- Datenschutz
- Datensicherheit
- IT-Sicherheit
- Bürgerrecht
- Open Source
- Interoperabilität mit anderen EU-Mitgliedsstaaten
Ziel des Workshops ist die Fertigstellung eines gemeinsam getragenen, fünfsei-
tigen Ergebnispapiers.
15. August
2023

```
Workshop 2 mit Vertretern der Anspruchs- und Interessensgruppen, um wirt-
schaftsnahe Aspekte (Geschäftsmodelle im und mit der Brieftasche) und vor
allem Anwendungsfälle zu identifizieren:
```
- E-Commerce
- Stationärer Einzelhandel
- Automobilwirtschaft
- Reiseindustrie
- Handwerk
- Bankindustrie
- Logistikindustrie
- Versicherungsindustrie
- Telekommunikationsindustrie
- Energieindustrie
Ziel des Workshops ist die Fertigstellung eines gemeinsam getragenen, zehn-
seitigen Ergebnispapiers.
31. August
2023

```
Workshop 3 mit Bürgerinnen und Bürgern, um nutzernahe Aspekte zu identi-
fizieren (+ Expertinnen und Experten zu UX)
Ziel des Workshops ist die Fertigstellung eines gemeinsam getragenen, fünfsei-
tigen Ergebnispapiers.
```
30. November
2023

```
Präsentation des Konzepts
```

Die Termine sind zunächst als Save the Date zu verstehen, weitere Formate kommen ggf. nach
Bedarf dazu und werden kommuniziert.


